\chapter*{Presentación}

Decimos que el trabajo con robótica educativa obtiene su marco regulatorio con la aprobación de los Núcleos de Aprendizajes Prioritarios para la Educación Inicial, Primaria y Secundaria en educación digital, programación y robótica en el año 2018 y, por tanto, es necesario tener una mirada reflexiva sobre los aspectos técnicos y pedagógicos inherentes a la elección de una herramienta para su implementación en la enseñanza de programación y robótica.

Este trabajo de investigación plantea analizar los procesos de uso de robótica educativa en escuelas secundarias, tomando como pregunta de investigación \textbf{¿Cuáles deberían ser las características fundamentales de una didáctica de la programación usando robots como herramienta, desde una perspectiva constructivista?}

Entendemos que todo proceso de investigación es un trabajo colectivo donde el autor no está solo, y en función de eso, tomamos la decisión de usar la primera conjugación del plural como forma verbal para dar cuenta del proceso de investigación que se llevó a cabo de esta tesis doctoral. Además, decidimos estructurar la investigación y la escritura de la tesis de forma tal que pudiera dar cuenta de las elecciones teóricas que sustentan las ideas centrales de la teoría socio-historica y como vincular este paradigma con las discusiones éticas y políticas del uso de software y hardware libre en las escuelas secundarias de la provincia de Córdoba. 

Todo proceso de investigación tiene sentido cuando emerge para responder a las necesidades concretas de una comunidad y que su desarrollo debe dar cuenta de los fenómenos estudiados, no como datos aislados o capaces de ser generalizables de forma universal, sino, entendiendo que todo proceso social está atravesado por una infinidad de factores que no podemos aislar volviendo necesario tener un marco teórico que nos permita dar cuenta de las observaciones y conclusiones a las que llegaremos con nuestro trabajo de investigación.

En ese sentido, se vuelve perentorio tener una estructura metodológica que nos permita generar un dispositivo discursivo capaz de ser entendido como aceptable por la comunidad científica a la que está dirigida esta tesis doctoral. Por eso, en términos metodológicos de nuestra tesis tomamos la elección de ordenar el proceso de investigación desde una mirada cualitativa interpretativa, donde el trabajo de campo se sustenta por procesos de observación participante en el aula, así como la perspectiva metodológica de investigación basada en diseño para las distintas iteraciones de hardware, software y diseño curricular que implementamos con la docente Ivana Guzman de la escuela IPEM 137 CAROLINA LUCERO DE FUNES que participo del proyecto, así como las observaciones del trabajo de los estudiantes de tres bibliotecas populares, buscando dar respuesta a la pregunta de investigación así como los objetivos del plan de tesis:

\begin{enumerate}
\item Reconocer las diversas modalidades de enseñanza de programación en base a kits de robótica en escuelas de la provincia de Córdoba.
\item Determinar las posibilidades técnicas y didácticas de robots diseñados con hardware de especificaciones abiertas y software libre, para la enseñanza de programación.
\item Identificar características en el trabajo con herramientas de robótica educativa y herramientas de automatización no usualmente educativas (como es la domótica o los sistemas de internet de las cosas) para explicar conceptos básicos de programación y lenguajes formales, desde una aproximación constructivista.
\end{enumerate}

Para dar cuenta de las premisas de nuestra investigación, decidimos ordenar la estructura de esta tesis en 7 capítulos que dan cuenta de las decisiones epistemológicas y metodológicas con respecto a la producción de este texto académico. 

El capítulo uno, \textbf{“Contextualización del problema de investigación”}, buscamos generar una historicidad de la informática educativa en argentina, así como las definiciones que fueron impuestas por las normativas y planes nacionales (conectar igualdad, escuelas del futuro), tratando de poner en contexto lo que ha significado enseñar “informática” a lo largo de las décadas, desde el concepto de matematilandia de Papert, la enseñanza de “operador de pc” de los noventa, hasta las propuestas actuales de la fundación Sadozky. Además de plantear un estado del arte de la robótica educativa en la actualidad.

En él capituló dos, \textbf{“Marco teórico sobre el aprendizaje”}, buscamos dar cuenta de las discusiones con respecto a las necesidades teóricas elegidas para poder ver una actividad tan compleja y con múltiples variables como puede ser un proceso de enseñanza-aprendizaje en las escuelas de la provincia de córdoba. Tomamos las teorías socio-histórica de Vigotsky para ver los procesos de aprendizajes de los estudiantes de programación. En este capítulo, analizaremos la evolución histórica desde la primera generación de vigotskianos (Vigotsky, Luria, Leontiev) hasta los neo Vigotskianos (Engeström), para terminar trabajando sobre la teoría de la objetivación del Dr. Luis Radford, como respuesta a la necesidad de una formación con una perspectiva política de la enseñanza.  Tomar la teoría de la objetivación como marco para entender los procesos de aprendizaje de los estudiantes, nos permite tener una perspectiva política sobre la educación que extrapolaremos a la elección de las herramientas digitales.

En él capituló tres, \textbf{“Marco teórico sobre los aspectos políticos”}, explicitaremos las elecciones teóricas políticas con respecto a la adopción del software y hardware libres como herramientas que permitan trabajar desde la perspectiva del constructivismo socio-histórico, de tal forma que en principio daremos definiciones sobre el software libre, explicando la diferencia entre el código fuente y el código binario para poder demostrar la importancia del software libre como herramienta para pensar la enseñanza de programación. Además, tomaremos las definiciones y discusiones con respecto al hardware de especificaciones libres con la idea de justificar el uso de hardware y software libre en educación, así como explicitar las ventajas del uso de domótica como herramienta didáctica. 

En él capituló cuatro, \textbf{“REFLEXIONES METODOLÓGICAS”}, veremos los aspectos metodológicos elegidos para poder encarar el proceso de investigación. Al ser una investigación de corte cualitativo, las decisiones metodológicas van a estar en torno a este paradigma de trabajo de investigación. En ese sentido, este capítulo busca justificar el uso de las herramientas metodológicas que fueron luego implementadas en el trabajo de campo.

En las investigaciones de tipo cualitativas, no se trabaja con cantidades de estudiantes, si no se trata de tener una compresión “holística” del problema de investigación,  comprender la complejidad de los comportamientos humanos, las interacciones sociales y los significados culturales que no se pueden capturar fácilmente mediante números o estadísticas así como explorar en profundidad fenómenos complejos y tratar de comprenderlos en su contexto natural. Como los fenómenos que ocurren en el aula y durante los procesos de enseñanza – aprendizaje son complejos y multivariables, necesito usar técnicas de recolección que trate de dar cuenta de las complejidades inherentes al fenómeno que quiero estudiar en la tesis, en ese sentido tomé la decisión de usar varias herramientas para dar cuenta del problema de investigación. 

Como parte de las elecciones metodológica, trabajaremos con la investigación basada en diseño (IBD) para poder implementar las herramientas de software y electrónica en la escuela IPEM 137. En este capítulo explicaremos la elección de las herramientas que emplearemos a lo largo del proceso de investigación. Para eso decidimos trabajar con estudios de casos para analizar en profundidad el trabajo de laboratorio que tendremos en las bibliotecas populares, de forma que mediante entrevistas y filmaciones del trabajo de los estudiantes, podamos dar cuenta de sus procesos de aprendizaje con el hardware propuesto. Como parte de este capítulo, explicaremos el desarrollo de la herramienta de recolección Torcaz, diseñado para poder grabar el trabajo de los estudiantes de las experiencias en las bibliotecas, que fueron llevadas a cabo como un laboratorio cuasi experimental. Luego, Con esa información, procederemos a clasificar y codificar empleando la herramienta SATURAR, para obtener una retroalimentación que nos servirá en la segunda etapa del proceso de investigación.

En este capítulo vamos a mostrar y justificar las elecciones técnicas con respecto al tipo de microprocesador y lenguaje de programación elegido, así como las decisiones de fabricación con respecto al hardware.

En el capítulo cinco,\textbf{ “procesos de aprendizaje con Python y domotica en bibliotecas populares”}, abordaremos directamente un laboratorio cuasi experimental para poder ver el aprendizaje de los estudiantes de 2 bibliotecas populares de la ciudad de Córdoba que participaron del proyecto. En este primer estudio empírico, analizaremos el aprendizaje de programación con lenguaje Python comparando los ejercicios clásicos propuestos en la década de los ochenta por Seymourd Papert con el lenguaje LOGO, con los mismos ejercicios escritos con lenguaje Python y la librería Turtle (una implementación de las primitivas LOGO en el lenguaje Python). También en este capítulo analizaremos, mediante entrevistas de auto-confrontación, el uso de placas de domótica como sistemas para enseñanza de programación, así como chatbots computacionales basados en TELEGRAM. Para poder analizar estas experiencias de laboratorio, usaremos técnicas de screencapture y keylogging como herramientas para poder capturar datos del trabajo de los estudiantes participantes de la experiencia.

En el capítulo seis \textbf{“La experiencia de fabricar PCBs con estudiantes de escuelas secundarias”}, plantearemos la posibilidad de construir hardware de electrónica digital en escuelas secundarias de la provincia de córdoba. Para eso tomamos como experiencia de laboratorio cuasi experimental la biblioteca popular Juana Manuela Gorriti para poder observar las dinámicas que se generen durante la construcción de las placas de electrónica digital por parte de estudiantes de escuelas secundarias. En la segunda etapa de este capítulo, implementaremos los resultados llevados en las experiencias con las bibliotecas para implementar una investigación basada en diseño en la escuela IPEM 137 CAROLINA LUCERO DE FUNES de la localidad de La Paz, donde estuvimos trabajando durante cuatro días para hacer observaciones de la dinámica de la actividad del curso de programación de sexto año de la escuela, así como a dar una capacitación a la docente a cargo y sus estudiantes en el uso y producción del hardware de domótica que diseñamos. En esta etapa implementaremos un proceso de IBD donde luego de la capacitación y la observación participante, daremos  seguimiento a lo largo del año al proceso de enseñanza de programación con el hardware de domótica que diseñamos, para obtener una retro alimentación del proceso de desarrollo y poder reconstruir la propuesta en función de los requerimientos concretos de la escuela, dado que entendemos el proceso de investigación como una instancia de co construcción con la comunidad y no solamente una actividad extractivista. 

Por último en el capítulo siete, \textbf{“Conclusiones”}, sintetizaremos nuestras y reflexiones sobre el carácter social de la actividad de programación así como el quehacer político que significa enseñar programación en las escuelas públicas, entendiendo que es necesario pensar las políticas públicas en torno a la elección y adquisición (o desarrollo) de hardware y software para las escuelas. 

Explicitaremos cuáles son las conclusiones a las que arribamos con el trabajo de campo detallado en los capítulos cinco y seis para dar respuesta a la pregunta de investigación, así como nuestro posicionamiento sobre el porqué usar herramientas libres en las escuelas, así como la posibilidad de pensar la enseñanza de programación desde la perspectiva del constructivismo socio-historico tomando como referencia la teoría de la objetivación de Radford.
